好文回帶:如何毀滅一隊警隊

陳雲：如何毀滅一隊警察
原刊《信報》評論版二〇一〇年一月二十六日

毀滅一隊警察，不須人民起義，不須槍炮刀劍，只須政府以不義之名，唆使警察陷害忠良，警察就濫權營私，不成為警察，而成為家僕與鬼卒了。回歸之後，警察在警局強奸報案少女，脫衣羞辱保育靜坐示威者，在香港電台門口拘捕做完論壇節目的示威少女及掀褲拍攝其腰部紋身，胡亂控告和平示威者以襲警罪名。看來，前皇家香港警察的遺風，連帶香港的家業，在曾蔭權手上敗壞得差不多了。新政府不珍惜香港的良風善政，一切終如逝水，無可挽回。

是警察，不是私人衛隊

一九六七年之前，香港警察包娼庇賭，當街勒詐小民，如有牌爛仔。港人信任警察，來自六七暴動。暴動帶有反殖民地鬥爭的色彩，但後來因本地居民與難民要求治安與秩序，斥責土共暴徒，支持警察執法，結果反而令大部份香港居民認同港英維持公共秩序的政府功能，將中共視為境外威脅力量，強化港人的恐共情緒，產生本土居民意識，維護了殖民地統治之合法性。暴動之後，英女王授予香港警察「皇家」之名，港府大增警力近六成[1]，港督麥理浩厲行廉政，提高警察的入職學歷及訓練品質，令港人放心授權，即使後來有當街無理搜查身份證這種其他文明地方認為是奇恥大辱之事，港人也覺得理所當然。

然而，港英即使集權，卻是懂得克制權力的。一九七七年維多利亞公園的保釣示威，威利警市嚴厲清場，亂棍打人，很多示威者頭破血流，但港英並未以襲警罪名控告示威者。[2]襲警罪名，是對付黑幫挑釁用的，匪徒一旦與警員有身體接觸，不論是否攻擊，警察便可以此罪名控告，法庭也會輕易定罪，籍此震懾惡勢力。然而，這是留中不發的鎮山大權。將襲警罪名用來對付和平示威者，是輕賤權力，將游散示威的市民當作暴力黑幫集團成員同等處理。同理，用重案組警力對付示威組織者，也是輕賤權力。政府是小題大做，侮辱警察(假若警察仍有良心及職業操守的話)，當警察是家丁嘍囉、私人衛隊，警察日後在行使刑法權力之際，也會失去分寸，動輒濫權，成為酷吏。

警察用「巧暴力」誘捕示威者

個人一例。一九八九年十二月十二日，我在赴德國之前在《年青人周報》登了文章，剖析港英政府制定妨礙自由的《公安條例》，也仗義聲援被捕的「四五行動」成員。爾後，我每年暑假回港，往灣仔青文書屋途中，都會遇到態度特別和善的巡警搜查身份證及書包，令我發不起脾氣來。最後的一次，我忍不住問:「我的樣子像偷渡客麼？」巡警笑說:「我只覺得你不像本地人而已。」我笑答:「也許我僑居德國太久了。」他說:「那你有否德國護照，為何不留在德國呢？」於是我才明白是港英用搜查身份證之特權，借助巡警傳個口信。這是港英對付異議者的政術，雖也濫權，卻比曾蔭權政府在二○○八年將利東街的示威者捉入警署，脫光之後，要示威青年張開陰戶或掀起陰囊搜查毒品，來得文明[3]。

港英只會動用武力或政治技術，卻不會胡亂動用刑法來控告示威者，以免傷及法治基礎，令香港全體受害(包括資產階級)。港英是投鼠忌器，特區政府是玉石俱焚。港英當年用的所謂「刑法」，是煽動、非法集會、游蕩、行為不檢、阻差辦公之類，外界一看便知道是政治檢控或輕微罪名，也不以刑法視之。近年，特區政府用的刑法罪名是「襲警」，不明內情的人，一看便以為是示威者毆打警察。以此觀之，同樣是用刑法(警察也毆打示威者)，港英是留有分寸的，起碼不會污蔑示威者，留一條生路，示威者以後還可以在上流社會立足，我們今日也看見很多這些例子。假若保釣青年當日被控告襲警，今日還可以做銀行大班之類嗎？[4]

殖民地政府在上世紀七十年代之前，用強悍武力對付異議分子，用政治及外交方法將之遞解出境，但不會輕易動用刑法罪名，否則法治蒙污，得不償失。回歸之後，警隊落在曾蔭權手上，卻不以強悍武力，反而用「巧暴力」(smartviolence)的權術，挑釁和平示威者，例如幾個人抬起示威者用手指搓捏其肌膚，使其扭動反抗，或用圍欄封鎖或收緊示威路線的方式，肆意激怒示威者，使其發生口角或身體推撞而控告以襲警罪名，有時甚至示威者舉起鏡頭拍攝警察，也受到一般毆打的罪名警告。這是以刑法誘捕市民，《孟子》所謂「網民」(張開法網驅趕人民進入)，猶如大陸的「釣魚執法」。警察在此等戰術擺布之下，會滋生詐偽之心，維護正義與法紀的操守，終將蠶食殆盡。市民———特別是面對互聯網資訊的年青一代，認清警察蠱惑的真相之後，會對警察執法失去信任。襲警罪名濫用之後，被定罪者會引來社會同情，而示威者稍有異動，都被控告襲警，反正罪名一樣，為何不真打起來呢？不打白不打，血氣方剛的青年就真的會動武，襲擊警察了。

「民不畏死，奈何以死懼之？」稍有政治智慧的領導人，都會克制權力，不會輕賤刑法，就是這個道理。香港法紀無存，警察與市民爾虞我詐，功利一點地說，香港還能讓資本家安居和招引大陸人來購物消費麼？港府如此輕賤刑法，不正是在挖香港的墻腳，破壞香港的繁榮基礎麼？

回歸之後，年青人不再尊重警察，近日大量網上留言在辱罵警察，這是四十年來罕見的景象。香港警察從四十年前的頹唐之中，建立信譽，過程維難，年長一代見到今日的景象，可謂痛心疾首，欲哭無淚。當權者不應強迫警隊執行不仁之任務，陷警隊於不義。正義的執法者，當你不斷地接到不符合公義和法理的上級命令，你還敢正視你頭上的警徽麼？你對得住市民的託付麼？再不辭職的話，你能面對人格腐敗、被正義市民鄙視的下場麼？警察世家出身的曾蔭權閣下，你還能懵懂下去麼？

後記：是文刊登之後，群情洶湧。一月二十八日，立法會議員社民連主席黃毓民因「五區公投」而請辭，在翌日失去議席之前，要求保安局局長李少光交代早前警方處理「還我普選元旦大遊行」中的手法，事後拘捕其中一名參與者港大學生陳巧文，是製造白色恐怖，有「秋後算賬」之嫌。李少光否認，不同意有評論指自一九九七年回歸以來，警方濫權問題較以前嚴重導致威望掃地的觀點，又反駁說，指警方羞辱示威者的講法與事實不符。黃毓民及公民黨的吳靄儀先後引述評
筆者本文，質問李少光。李承認有讀過本文，但認為當中有斷章取義的地方。[5]

二〇一〇年九月三日，東區法院裁定，陳巧文襲擊罪名不成立。[6]

國師未發作前寫落既好文
值得一看

毀滅一隊警察，不須人民起義，不須槍炮刀劍，只須政府以不義之名，唆使警察陷害忠良，警察就濫權營私，不成為警察，而成為家僕與鬼卒了

國師呢篇文係少有神作

上邊呢句話幾句已經講中問題核心
d熱狗應該要制圖廣傳啦

國師

國師料事如神

lm

痴線前既國師係值得睇既

國師篇文
基本係預言左之後6年發生既狀況
而且指出問題根源同埋警隊必然遇上既困境
7犯若早d睇左國師呢篇文
可能就唔會on99落得如此下場

國師又中！國師再中！
其實國師一早預到今時今日個政治局勢有本土堀起之勢。

食撚屎啦，我可以好撚肯定就算用返港英手法對付返近年既大型示威，都一定會話警察黑警。

教育比以前普及左，多左人識點玩

黑警以前就冇咩

近年強姦，以前貪污，賤種華人

國師頭一句咪答左你囉
咪就係政府以不義之名，唆使警察陷害忠良
如果跟法
香港警察係有責任協助大型示威
唔係開催淚彈啡 9市民
你開催淚彈一刻已經唔係警察喇
禍根早就種下
之後做乜撚野都會有認受性

On9，當年67咪又係示威之後暴動，警告之後唔聽咪放催淚彈。

之後咪好似你咁講話咩比政府害lo，但我想講示威者都有間接促成，唔好講到咁撚偉大啦，屌你老母

跟著之後有排班雨傘發起人呼籲過話有乜乜入侵左，我地應該和平示威點點點，跟本知自己7撚左又要兜，屌。

仲撚衰過67，67起碼叫抗共成功。

早又唔呼籲，7就7啦

算吧啦，響呢到貼陳雲，陣間成班糾察乜野仆街處，無人識作家同燥狂講獨撚HKVDC 2017/KK1398就撲入黎吠

你搵雨傘同67比
你問下你班同事928個日點對示威者啦
差d搞到開槍變64呀，俾689利用完仲唔知死死撐，咁撚on9仲有乜尊嚴可言

示威者都有間接促成

黃生個仆街唔帶頭玩野，跟本就唔會無啦啦胡椒噴霧，你帶埋班人喪屍突擊咁衝入黎，唔撚噴你正on9

之後唔洗講，警民對峙，你唔屌黃生做衰個頭

國師心水清

佢唔癲既話 寫d野都好高質

黃生帶隊衝
呢個係咪警隊內部洗腦指引黎
黃毓民最勇個次都係花園道都未上晒就訓係到俾你d伙計塔走左喇喎
仲俾左膠話9佢散水
928就更唔洗講啦
毓撚日日笑9三子9做
帶頭衝條毛
點解你地硬係以為市民係受人煽動
唔諗下係呢個政府官迫民反
你地覺得冤屈就唔公義
普通市民覺得冤屈就俾你當暴民
7犯犯法有你班契弟護短
普通市民呢?
當年佔旺有個9嗚團被你地告迫到自殺
你地有炮有公權力衰左有安家費
普通市民為左公義真係可以搞到命都冇架
你老味

好多熱普城遺毒係到對號入座/打稻草人
過左咁耐都仲係咁on9

g phone ar ching

diu
gphone 928都未放，衝公民廣場咪又係任你抬走，人都抬走晒啦，之後d差佬仲發巔打學生，連企外邊都無9端端又打又噴，結果激起民憤搞到提早佔中

雨傘運動d傘係點黎架
最早就係927警察亂9打人噴人開始
個班真係和理非學生哥學生妹
只不過係廣場外手拉手人鍊都打穫甘
班差佬一係就故意洽9人地學生
一係就收左order打人
講起因大把人親身經驗過
唔好諗住老屈學生用暴力先

8成人都係因為警察打學生先出黎

好文，不過同尋晚集會好似無乜關係

間接造成都up得出 國泰民安 有邊個會無啦啦拎自己條命仔同未來出來搏？你估個個好似班犬咁無技能又唔用腦又唔增值自己所以要做權貴既走狗咩

講得好呀 依家係咪都告襲警
打撚左先講

促你老母咩，唔係支那狗走數推個831出黎有撚人出黎同你佔領呀？

原兇唔屌走去懶中立屌人''間接促成''，你呢d咪犬儒既懦夫囉

警犬d邏輯真係好撚好笑

你都on9
俾人強姦嘅受害者間接促成強姦

抗共成功左？咁樣而家中國果個叫國民黨？

陳雲不嬲都係有料之人，但係有啲人葡萄陳雲，咪要抹黑陳雲囉。

依個世界不嬲都係「劣幣驅逐良幣」，依個說話嘅潛台詞就係「香港人唔用腦諗嘢」

當年陳巧文係咁，他朝陳雲如是。

人行得前，破出思維，歷史以來都係會俾人屌。

未癲既陳雲

國師幾時先正常番

唔好俾佢用facebook

陳雲真性情。

唔鍾意佢嘅真性情，咪skip囉。

你又唔係同佢過世。

香港人都係鍾意「偽君子」多過「真小人」。

高登仔作風， 屌完就後悔

屌你老母 班驚賊琴晚咁搞法 搞到我覺得嗰班注港解放軍仲有紀律過佢地

我又唔覺得現在嘅國師有幾「發up瘋」
好多嘢都講中
一六年立發會有雷動之後泛民的確係道德倫亡緊，公然地幫曾俊華都含
又，香港的確係左膠最後嘅墳場，全世界右傾緊，香港仲係on99比左膠控制立法會

連登無乜反雲黨

假癲炸 呢排間唔中都有高質寫實文

做得狗真係無邏輯性可言

無野指責就屌人 "間接做成"

泛民尤其民主派戇鳩無極限居然選擇薯片一個無咁臭嘅屎

寫得好中，香港將會冇警察只有公安

LM

問題唔係冤屈，係先動手就輸了呀7頭

警太上黎挑機

犬

哦,原來冤屈都唔係,純粹法治精神薄弱
動手五花大綁行私人就係犯法
自己犯法就唔好乃人
而家好多人就係覺得你地冇悔意呢下先大問題

又學生大哂論
咁想香港好就讀撚好啲書，出到黎社會淘汰班仆街老野lo

出黎衝攞黎7

企外面又點，混亂場面理鳩你呀，屌你老母，明知咁亂仲唔回避比人打抵死

我都話就算用大不列港英都係咁，太多人識玩左

on9仔

搵啲內鬼煽動下有人幫我出命啦

走數?
明唔通過，搞清楚未，人地比左成年你佔中啦，傻仔。

又黎

9唔撚塔8，67係中國發生

大把港人都係咁玩，點解一有大型示威就雙重標準呀

警犬咁得閒上嚟連登挑機？

咁就叫毀滅？精神勝利法

咁撚憎政府示多次威啦

我精神上支持

我見到個幫辦爛仔差佬。

如果任何事都要追溯到上去嘅話，唔該追溯下你哋個大佬（中国共产党）落嘅order。

爛仔差佬唔通有狗餅唔食，食狗屎。

食得狗餅，就唔好話狗餅難食。你哋係自願嘅，有風險當然有自己孭。

大佬出句聲發狗餅，狗狗係咁話要食。

食完有事，係應該咬主人。

香港政府擺明出面幫爛仔差佬，因為你要有自知之明先得架。